**Design Pattern**

* Creational => สำหรับแก้ปัญหา :: ในการสร้าง Object
* Structural => สำหรับแก้ปัญหา :: โครงสร้างความสัมพันธ์ระหว่าง Class
* Behavioral => สำหรับแก้ปัญหา :: พฤติกรรมของ Object และความสัมพันธ์ระหว่าง Object

— — — — — — — — — — 
**Creational Pattern** 
— — — — — — — — — — 

**Factory Pattern**

ใช้สำหรับสร้าง Object ที่เรียกว่า Factory เพราะว่ามันสร้างของได้หลายประเภทโดยที่ไม่จำเป็นจะต้องรู้วิธีการสร้าง object นั้น ๆ

— — — — — — — — — — 
**Structural Pattern**
— — — — — — — — — — 
 
**Decorator Pattern**

ไว้สำหรับเพิ่มความสามารถใหม่ ๆ ให้กับ Object โดยไม่จำเป็นจะต้องแก้โครงสร้างตัวโค้ดหลักเลย​ 
ใช้งานโดนการสร้าง Class ใหม่ ที่มีคุณสมบัติหรือความสามารถใหม่ ไปครอบ (Wrap) class ที่เราต้องการจะเพิ่มความสามารถ

_จุดประสงค์_  
ใช้สำหรับเพิ่มความสามารถใหม่ ๆ ให้กับโค้ด​ ซึ่งการเพิ่มความสามารถนี้ไม่ได้เปลี่ยนแปลง class เก่าที่มีอยู่เลย 
ความสามารถใหม่จะถูกเพิ่มโดยการสร้าง class ใหม่ซึ่งเป็นประเภทเดียวกับ class ที่มีอยู่

_ปัญหา_  
ปัญหาเกิดขึ้นเมื่อลูกค้าอยากได้ feature ในรถที่เพิ่มขึ้น เช่น ล้ออย่างดี, spoiler แบบพิเศษ
ซึ่งเราจะไม่เปลี่ยนแปลง classes เก่า เพื่อที่จะเพิ่ม Feature เหล่านั้น

_วิธีแก้_  
ทางแก้ก็คือสร้าง abstract class เพื่อเป็น decorate feature ใหม่ ซึ่งจะต้อง implement interface ตัวเดียวกันกับ class ที่เราจะเพิ่มความสามารถให้

———————————————

**Adapter Pattern**

สร้าง Class ที่เป็น Adapter เพื่อให้มันเชื่อมถึงกัน

Adapter Pattern ทำงานเหมือนเป็นสะพานที่เชื่อมของสองอย่างที่ไม่เหมือนกัน เข้าด้วยกัน
รูปแบบนี้เป็น Single Class ซึ่งมีความรับผิดชอบที่จะทำให้ของสองอย่างที่เป็นอิสระจากกันและแตกต่างจากกันให้ทำงานร่วมกันได้
ถ้าเปรียบเทียบในชีวิตจริง ๆ ก็มี Card Reader ที่ทำหน้าที่เป็น Adapter ระหว่าง Memory Card และ Laptop
เราใส่ Memory Card ใน Card Reader และเสียบ Card Reader เข้ากับ Laptop เราจึงจะอ่านข้อมูลจาก memory card ได้

———————————————

**Proxy**

สร้างตัวแทน(Proxy)ในการจัดการเข้าถึง object
เช่น ในกรณีที่เรามี object ที่ใช้ resource ของระบบจำนวนมหาศาลเนี้ย เราควรจะกำหนดเวลาทำงานของมัน ไม่ควรปล่อยให้มันทำงานตลอดเวลา

ประโยชน์ 
- Lazy-instantiate an object โหลดข้อมูลเมื่อใช้งานเท่านั้น
- Control access to the object ควบคุมการเข้าถึงข้อมูลได้


_เหตุการณ์ ที่สามารถนำมาปรับใช้ได้_
- Virtual Proxy => ตัวแทน ( Proxy ) สำหรับการสร้าง Object ที่มีราคาแพง หรือกินทรัพยากรจำนวนมาก Object ที่แทนจริงควรจะถูกสร้างแค่ตอนแรกที่เรียกใช้งานเท่านั้น
- Remote Proxy => สร้างตัวแทนในการดึงข้อมูลจริง อาจจะด้วยระยะทาง
- Protective Proxy => ทำหน้าที่กรอกการเข้าถึงข้อมูล
- Smart Proxy => เพิ่มความสามารถหรือการทำงานเพิ่มเติมให้กับการเข้าถึงข้อมูลจริงนั้น ๆ 

———————————————

**Composite Pattern**

ข้อมูลที่มีโครงสร้างข้อมูลเป็น Tree Structure 
เราสามารถใช้งาน Single Object ได้แบบเดียวกับ Group Object
เพื่อลดความซับซ้อนในการจัดการ

— — — — — — — — — — 
**Behaviour Pattern**
— — — — — — — — — —

**Command Pattern**

ครอบ ( Wrap ) request ด้วย command’s object และส่งต่อให้ invoker object. 
Invoker object จะมองหา object ที่สามารถจะควบคุมคำสั่ง(command)การทำงาน
และส่งต่อคำสั่ง(command)ให้

Command
Receiver
Invoker
Client

———————————————

**Observer Pattern**

ในกรณีที่เป็นความสัมพันธ์แบบ 1:M เช่นถ้ามี object หนึ่งถูกเปลี่ยนแปลง อะไรก็ตามที่ขึ้นกับ object ตัวนั้น
จะถูกแจ้งเตือนให้ทราบถึงการเปลี่ยนแปลงนั้นโดยอัตโนมัติ

object หลักต้องสามารถเก็บ Observer ได้ เพื่อที่จะได้บอก Observer ที่ติดตาม Object นี้ update ข้อมูล
ตัว observer ต่าง ๆ ต้องมี abstract class ที่มีส่วนของการ update หลังจากถูกแจ้งเตือน

———————————————

**Visitor Pattern**

Class 1 Class สามารถเรียก function ใน class อื่น ๆ ด้วย instance ของตัวเอง ในการเรียกใช้งาน class มีฟังก์ชั่นพิเศษ สำหรับแต่ละ class ที่จะเรียกใช้งาน

Class ที่จะเพิ่มความสามารถควรจะต้อง implement interface ที่มีความสามารถในการ accept instance จาก class visitor ด้วย

————————————————————————————————————————————————————————————


**คำศัพท์**  
Abstract นามธรรม, ทฤษฎี
Concrete รูปธรรม, ปฎิบัติ 
Coupling ยึดติดกันอย่างเหนียวแน่น

Interface ข้อกำหนดร่วมกันของคลาสที่สืบทอด
Abstract Class เป็นคลาสที่เตรียมไว้สำหรับสืบทอดเท่านั้น 
Concrete Class คลาสที่สามารถนำไปสร้างเป็น Object ได้ 
** Class ไม่อนุญาตให้ทำ Multiple inheritance ป้องกันการเกิด​ Deadly Diamond of death 
** แต่ สามารถทำ multiple interface ( by implement ) หรือ Interface เองสามารถทำ multiple inheritance ได้